%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Paradoxe du singe savant]
	
Le paradoxe du singe savant est un théorème selon lequel un singe (immortel) qui tape indéfiniment et au hasard sur le clavier d'une machine à écrire pourra presque sûrement écrire \textit{Hamlet} de Shakespeare (ou tout autre texte d'une longueur finie).

Plus généralement, on suppose que la machine à écrire dispose de $\ell \in N*$ caractères et que le texte que le singe doit taper contient $N$ caractères. On suppose que le singe tape chaque caractère indépendamment des autres et totalement au hasard.
\begin{enumerate}
\item Quelle est la probabilité que, à l'issue des $N$ premiers caractères tapés, le singe n'ait pas écrit le texte?
\item On recommence $n$ fois l'expérience consistant à taper un bloc de $N \in \N*$ caractères. Quelle est la probabilité $P_{n}$ que le signe n'ai tapé le texte dans aucun des $n$ blocs?
\item Conclure et commenter.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
